{
    "proposta": "Enem",
    "generoTextual": "Enem",
    "tema": "Preserva\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: Desafio brasileiro ou internacional?  ",
    "textoProposta": "A partir da leitura dos textos motivadores, e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, redija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \u201cA persist\u00eancia da viol\u00eancia contra a mulher na sociedade brasileira\u201d apresentando proposta de interven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, argumentos e fatos para a defesa do seu ponto de vista.",
    "textosMotivadores": "Status internacional\n    O presidente da Fran\u00e7a, Emmanuel Macron, levantou a possibilidade de que houvesse um estatuto internacional para proteger a Amaz\u00f4nia. Segundo o l\u00edder franc\u00eas, a prote\u00e7\u00e3o da floresta seria \"uma quest\u00e3o real que se imporia se um Estado soberano tomasse medidas concretas que claramente se opusessem ao interesse do planeta\".\nA Amaz\u00f4nia \u00e9 nossa\n    O presidente Jair Bolsonaro, em entrevista \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan, falou sobre os riscos que o Brasil corre em n\u00e3o explorar ativamente a Amaz\u00f4nia. \"A ind\u00fastria da demarca\u00e7\u00e3o de reservas inviabiliza qualquer projeto (\u2026) e eu vou rever isso para que ind\u00edgenas e quilombolas possam vender ou explorar suas terras da maneira como acharem melhor. Eu quero explorar a regi\u00e3o amaz\u00f4nica em parceria com os Estados Unidos, para n\u00e3o a perder\". (...)\n",
    "texto": "Bom, como podemos observar, os brasileiros est\u00e3o sofrendo com as queimadas e poss\u00edveis desmatamentos que acontecem na floresta, por\u00e9m esse status atual \u00e9 decorrente de a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 s\u00e3o feitas a tempos atr\u00e1s .\n                \u00c9 de conhecimento geral que a explora\u00e7\u00e3o dessa regi\u00e3o \u00e9 feita geralmente para termos pap\u00e9is, m\u00f3veis, constru\u00e7\u00f5es de estruturas, entre outras coisas que s\u00e3o importantes no nosso dia a dia. Cabe salientar que o oxig\u00eanio que \u00e9 oferecido por essa floresta n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Brasil que o recebe, por\u00e9m se a Fran\u00e7a se preocupasse realmente com essa causa, n\u00e3o estaria sofrendo a d\u00e9cadas com garimpos ilegais que s\u00e3o feitos em sua parte da floresta, Guiana.\n                Todavia \u00e9 poss\u00edvel prev\u00ea que o Brasil ao aceitar essa uni\u00e3o passar\u00e1 a sofrer pelos mesmos motivos. Ent\u00e3o, nessa situa\u00e7\u00e3o, o cab\u00edvel seria a conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o em n\u00e3o degradar ainda mais essa \u00e1rea, porque sempre tivemos queimadas j\u00e1 que resultam de tempo seco e muito quente, mas esse ano a preocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de queimadas ou de explora\u00e7\u00f5es e sim de desmatamento ou at\u00e9 mesmo crime ambiental.\n                Portanto, como o Presidente do Brasil j\u00e1 providenciou ajudas espec\u00edficas das autoridades cab\u00edveis seria sublime agora a ajuda da popula\u00e7\u00e3o, pois mantendo o pa\u00eds saud\u00e1vel estaremos tamb\u00e9m ajudando essa floresta.\n                "
}