{
    "proposta": "Enem",
    "generoTextual": "Enem",
    "tema": "Artes e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: opcionais ou obrigat\u00f3rias?  ",
    "textoProposta": "A partir da leitura dos textos motivadores, e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, redija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \u201cA persist\u00eancia da viol\u00eancia contra a mulher na sociedade brasileira\u201d apresentando proposta de interven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, argumentos e fatos para a defesa do seu ponto de vista.",
    "textosMotivadores": "Educa\u00e7\u00e3o integral\n    Ao justificar a reforma, os diferentes escal\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) afirmam que as mudan\u00e7as est\u00e3o alinhadas com os curr\u00edculos de pa\u00edses que t\u00eam altos \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es internacionais. Contudo, diversas reportagens mostraram recentemente que em todos esses pa\u00edses a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 uma disciplina obrigat\u00f3ria. Para debatermos esta quest\u00e3o, devemos ir al\u00e9m de apenas comparar curr\u00edculos. \u00c9 preciso entender como as aulas de Artes e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dialogam com o conceito de Educa\u00e7\u00e3o Integral, voltado para os interesses e necessidades dos jovens do s\u00e9culo 21.\nFlexibilidade\n    Pareceu-me correta a linha geral da reforma do ensino m\u00e9dio proposta pelo governo Temer. A medida provis\u00f3ria aposta na flexibiliza\u00e7\u00e3o das disciplinas, com o objetivo de reduzir os absurdos n\u00edveis de evas\u00e3o registrados nessa etapa, e na amplia\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria, o que tende a ter impacto positivo sobre a qualidade, hoje estacionada em n\u00edveis muito abaixo dos aceit\u00e1veis. H\u00e1, por\u00e9m, v\u00e1rias d\u00favidas e uma s\u00e9rie de problemas.\nBenef\u00edcios indiretos\n    Dedicar-se a uma atividade art\u00edstica \u2013seja tocar piano ou aprender t\u00e9cnicas de escultura\u2013 faz uma pessoa ficar mais inteligente e melhorar seu desempenho em outras disciplinas, como matem\u00e1tica e reda\u00e7\u00e3o. Praticar uma atividade f\u00edsica, al\u00e9m de melhorar coordena\u00e7\u00e3o motora e aumentar a sociabilidade, diminui drasticamente a incid\u00eancia de doen\u00e7as como diabetes, obesidade, c\u00e2ncer e acidentes cardiovasculares.\n",
    "texto": "O novo governo no Brasil, vem  realizando diferentes mudan\u00e7as polemicas . A educa\u00e7\u00e3o desta  vez foi o alvo, a Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o tomou medidas provis\u00f3rias no ensino m\u00e9dio; que as disciplinas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e Artes ser\u00e3o facultativas. Professores e Alunos demonstram suas insatisfa\u00e7\u00f5es  diante desta  decis\u00e3o.\n                A disciplina de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 fundamental para o desenvolvimento de jovens, sendo que nesta  idade a agem de maneira mais t\u00edmidos , a pratica  de esporte fortalece a intera\u00e7\u00e3o dos grupos entre eles. Al\u00e9m de informar os cuidados com a sa\u00fade  evitando doen\u00e7as futuras, pode despertar o interesse profissional por esta  \u00e1rea.\n                Em rela\u00e7\u00e3o a  disciplina de Artes  \u00e9 pura express\u00e3o de sentimentos, tendo contato com a m\u00fasica, instrumentos, pintura, teatro e outros. Estimula um o desenvolvimento de liberdade de express\u00e3o, sensibilidade, um  pensamento cr\u00edtico diante da sociedade. Esta \u00e9 a liga\u00e7\u00e3o de esperan\u00e7a para o futuro.\n                Portanto as disciplinas de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e artes tem  uma fun\u00e7\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento de crian\u00e7as e jovens em uma sociedade. Espera se  que o governo reavalie sua decis\u00e3o referente a  reforma da educa\u00e7\u00e3o.\n                "
}