{
    "proposta": "Enem",
    "generoTextual": "Enem",
    "tema": "Artes e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: opcionais ou obrigat\u00f3rias?  ",
    "textoProposta": "A partir da leitura dos textos motivadores, e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, redija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \u201cA persist\u00eancia da viol\u00eancia contra a mulher na sociedade brasileira\u201d apresentando proposta de interven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, argumentos e fatos para a defesa do seu ponto de vista.",
    "textosMotivadores": "Educa\u00e7\u00e3o integral\n    Ao justificar a reforma, os diferentes escal\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) afirmam que as mudan\u00e7as est\u00e3o alinhadas com os curr\u00edculos de pa\u00edses que t\u00eam altos \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es internacionais. Contudo, diversas reportagens mostraram recentemente que em todos esses pa\u00edses a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 uma disciplina obrigat\u00f3ria. Para debatermos esta quest\u00e3o, devemos ir al\u00e9m de apenas comparar curr\u00edculos. \u00c9 preciso entender como as aulas de Artes e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dialogam com o conceito de Educa\u00e7\u00e3o Integral, voltado para os interesses e necessidades dos jovens do s\u00e9culo 21.\nFlexibilidade\n    Pareceu-me correta a linha geral da reforma do ensino m\u00e9dio proposta pelo governo Temer. A medida provis\u00f3ria aposta na flexibiliza\u00e7\u00e3o das disciplinas, com o objetivo de reduzir os absurdos n\u00edveis de evas\u00e3o registrados nessa etapa, e na amplia\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria, o que tende a ter impacto positivo sobre a qualidade, hoje estacionada em n\u00edveis muito abaixo dos aceit\u00e1veis. H\u00e1, por\u00e9m, v\u00e1rias d\u00favidas e uma s\u00e9rie de problemas.\nBenef\u00edcios indiretos\n    Dedicar-se a uma atividade art\u00edstica \u2013seja tocar piano ou aprender t\u00e9cnicas de escultura\u2013 faz uma pessoa ficar mais inteligente e melhorar seu desempenho em outras disciplinas, como matem\u00e1tica e reda\u00e7\u00e3o. Praticar uma atividade f\u00edsica, al\u00e9m de melhorar coordena\u00e7\u00e3o motora e aumentar a sociabilidade, diminui drasticamente a incid\u00eancia de doen\u00e7as como diabetes, obesidade, c\u00e2ncer e acidentes cardiovasculares.\n",
    "texto": "No que se refere \u00e1  exclus\u00e3o de  disciplinas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Artes, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que essas mat\u00e9rias s\u00e3o essenciais para o desenvolvimento do ser humano, n\u00e3o s\u00f3 em termos de cultura, lazer, entretenimento, mas tamb\u00e9m na vida estudantil do aluno.\n                A  exclus\u00e3o dessas disciplinas da grade curricular dos estudos conforme o novo ensino m\u00e9dio proposto pelo atual governo, \u00e9 poss\u00edvel destacar tanto aspectos positivos e negativos. Se por um lado os alunos optam se estudam ou n\u00e3o as mat\u00e9rias que n\u00e3o est\u00e3o mais obrigadas, por outro, a carga hor\u00e1ria de estudos dobrar\u00e1 mas sem a obrigatoriedade de ser ensinadas.\n                Tendo em vista que, nos tempos atuais  a maioria de jovens e adultos utilizam o seu tempo n\u00e3o apenas praticando atividades e exerc\u00edcios f\u00edsicos como tamb\u00e9m se expressam atrav\u00e9s de meios art\u00edsticos, ou seja, suprimem a chance de aprender cada vez mais de modo que as outras mat\u00e9rias oferecem.\n                O atual governo, portanto, deveria manter as disciplinas Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Artes no curr\u00edculo de estudos do ensino m\u00e9dio, porque dessa forma os estudantes que n\u00e3o possuem uma chance para desenvolverem suas habilidades e talentos, ganham uma oportunidade n\u00e3o s\u00f3 de aprenderem de uma forma diferente, din\u00e2mica, como tamb\u00e9m testarem seus conhecimentos com um grupo ou com a pr\u00f3pria sociedade. \n                "
}