{
    "proposta": "Enem",
    "generoTextual": "Enem",
    "tema": "Artes e educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica: opcionais ou obrigat\u00f3rias?  ",
    "textoProposta": "A partir da leitura dos textos motivadores, e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, redija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \u201cA persist\u00eancia da viol\u00eancia contra a mulher na sociedade brasileira\u201d apresentando proposta de interven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, argumentos e fatos para a defesa do seu ponto de vista.",
    "textosMotivadores": "Educa\u00e7\u00e3o integral\n    Ao justificar a reforma, os diferentes escal\u00f5es do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) afirmam que as mudan\u00e7as est\u00e3o alinhadas com os curr\u00edculos de pa\u00edses que t\u00eam altos \u00edndices de educa\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es internacionais. Contudo, diversas reportagens mostraram recentemente que em todos esses pa\u00edses a Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u00e9 uma disciplina obrigat\u00f3ria. Para debatermos esta quest\u00e3o, devemos ir al\u00e9m de apenas comparar curr\u00edculos. \u00c9 preciso entender como as aulas de Artes e Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica dialogam com o conceito de Educa\u00e7\u00e3o Integral, voltado para os interesses e necessidades dos jovens do s\u00e9culo 21.\nFlexibilidade\n    Pareceu-me correta a linha geral da reforma do ensino m\u00e9dio proposta pelo governo Temer. A medida provis\u00f3ria aposta na flexibiliza\u00e7\u00e3o das disciplinas, com o objetivo de reduzir os absurdos n\u00edveis de evas\u00e3o registrados nessa etapa, e na amplia\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria, o que tende a ter impacto positivo sobre a qualidade, hoje estacionada em n\u00edveis muito abaixo dos aceit\u00e1veis. H\u00e1, por\u00e9m, v\u00e1rias d\u00favidas e uma s\u00e9rie de problemas.\nBenef\u00edcios indiretos\n    Dedicar-se a uma atividade art\u00edstica \u2013seja tocar piano ou aprender t\u00e9cnicas de escultura\u2013 faz uma pessoa ficar mais inteligente e melhorar seu desempenho em outras disciplinas, como matem\u00e1tica e reda\u00e7\u00e3o. Praticar uma atividade f\u00edsica, al\u00e9m de melhorar coordena\u00e7\u00e3o motora e aumentar a sociabilidade, diminui drasticamente a incid\u00eancia de doen\u00e7as como diabetes, obesidade, c\u00e2ncer e acidentes cardiovasculares.\n",
    "texto": "Qual a fun\u00e7\u00e3o principal delas nas escolas? O que faz elas terem o mesmo valor que as outras mat\u00e9rias para que seja obrigat\u00f3rio as mesmas ? Ao entrar em discurs\u00e3o nesse assunto , tem-se que analisar n\u00e3o somente a perman\u00eancia como mat\u00e9ria escolar, mas a forma como, elas s\u00e3o regidas no pa\u00eds, e de como ela se encaixa na vida do estudante em uma perspectiva.\n                Tanto a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica quanto \u00e0  educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, t\u00eam  tra\u00e7os referidos a outras mat\u00e9rias ou posi\u00e7\u00f5es sociais, como em artes possui refer\u00eancia da literatura, hist\u00f3ria e at\u00e9 mesmo da filosofia. A educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica tem tra\u00e7os medicinais e suas \u00e1reas em especifico  atrav\u00e9s do l\u00fadico e ao esporte.\n                Ao trazer a reforma no ensino m\u00e9dio, o governo objetivou a melhoria do pa\u00eds atrav\u00e9s do refor\u00e7o das mat\u00e9rias que s\u00e3o mais cobradas em concursos e ENEM, tendo como refer\u00eancia, pa\u00edses  desenvolvidos, que tem  as mat\u00e9rias em discurs\u00e3o  como obrigat\u00f3rias, na qual a metodologia de ensino nas escolas vai muito al\u00e9m de aulas te\u00f3ricas, ou a fixa\u00e7\u00e3o no futebol como \u00fanica atividade exercida, realidade que \u00e9 vivida pela maior parte dos estudantes brasileiros, em especial os da regi\u00e3o Norte.  A educa\u00e7\u00e3o teria que ser igual ou no m\u00ednimo similar em todo o pa\u00eds, pois a realidade que os estudantes da regi\u00e3o Sul t\u00eam, \u00e9  contradit\u00f3ria a  do Norte do pa\u00eds, apesar de n\u00e3o serem todas, mas a maioria delas t\u00eam a \u201cmetodologia da mesmice\u201d tendo uma \u00fanica atividade exercida ou presos na teoria, quando deveriam ter o conhecimento da import\u00e2ncia da pratica  dos exerc\u00edcios f\u00edsicos, o que vale para os mesmos assuntos de modalidade art\u00edstica ao longo da vida escolar, sem uma perspectiva de aprofundamento da mesma. \n                Portanto, elas sendo opcionais, poderiam se encaixar como pr\u00e1ticas de inclus\u00e3o social, tendo a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica fora das salas de aula, e as atividades f\u00edsicas atrav\u00e9s do esporte como pr\u00e1ticas complementares. Para t\u00ea-las como mat\u00e9rias obrigat\u00f3rias, teria que melhorar as condi\u00e7\u00f5es de ensino, para que seja adequada ao pa\u00eds como um todo, cobrando do governo investimentos na educa\u00e7\u00e3o e em atividades sociais. \n                "
}