{
    "proposta": "Enem",
    "generoTextual": "Enem",
    "tema": "Um r\u00e9u deve ou n\u00e3o ser preso ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o em 2\u00aa. inst\u00e2ncia?  ",
    "textoProposta": "A partir da leitura dos textos motivadores, e com base nos conhecimentos constru\u00eddos ao longo de sua forma\u00e7\u00e3o, redija um texto dissertativo-argumentativo em modalidade escrita formal da l\u00edngua portuguesa sobre o tema \u201cA persist\u00eancia da viol\u00eancia contra a mulher na sociedade brasileira\u201d apresentando proposta de interven\u00e7\u00e3o que respeite os direitos humanos. Selecione, organize e relacione, de forma coerente e coesa, argumentos e fatos para a defesa do seu ponto de vista.",
    "textosMotivadores": "O que est\u00e1 em vigor at\u00e9 o julgamento da quest\u00e3o \n    As legisla\u00e7\u00f5es dos pa\u00edses que influenciaram o sistema criminal brasileiro permitem as pris\u00f5es de r\u00e9us ap\u00f3s condena\u00e7\u00f5es em segunda inst\u00e2ncia. Al\u00e9m disso, tratados internacionais sobre direitos humanos determinam que decis\u00f5es de dois n\u00edveis da Justi\u00e7a j\u00e1 s\u00e3o suficientes para assegurar o direito de defesa dos acusados, segundo especialistas ouvidos pela Folha.\nComo e por que isso pode mudar\n    O Supremo Tribunal Federal, por\u00e9m, pode mudar esse posicionamento em discuss\u00e3o que ser\u00e1 retomada em novembro. A corte pode determinar que os encarceramentos s\u00f3 ocorram ap\u00f3s o esgotamento das possibilidades de recursos ao STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a) e ao pr\u00f3prio Supremo. Em um julgamento, o STF examinou a regra constitucional que determina que \"ningu\u00e9m ser\u00e1 considerado culpado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado de senten\u00e7a penal condenat\u00f3ria\". Na ocasi\u00e3o, para a maioria dos ministros do tribunal ocorreria uma viola\u00e7\u00e3o ao direito de ampla defesa, caso as pris\u00f5es de condenados pudessem ocorrer antes do esgotamento da possibilidade de recorrer ao STJ e STF, sob a \u00f3tica do texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.\nArgumento para n\u00e3o mudar\n    Luiza Cristina Frischeisen, do MPF (Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal), considera que \"se o STF decidir que a pris\u00e3o ocorra somente ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado (esgotados todos os recursos), o Brasil ficar\u00e1 extremamente isolado, em mat\u00e9ria penal, entre outros pa\u00edses democr\u00e1ticos. Uma decis\u00e3o nesse sentido favorece a impunidade\", pois h\u00e1 um \"excessivo n\u00famero de recursos no direito penal brasileiro\".\nComo funciona em outros pa\u00edses\n    Alemanha: Nenhum tipo de recurso aos tribunais superiores sobre decis\u00f5es de primeiro grau permite a liberdade provis\u00f3ria. Ou seja, enquanto recorre, o r\u00e9u aguarda preso.\n",
    "texto": "A Lei Fleury ficou conhecida como a lei criada com o objetivo de proteger o delegado S\u00e9rgio Fleury de ser preso durante o regime da ditadura militar no Brasil. Atualmente, \u00e9 poss\u00edvel dizer que o caso, de certa forma, est\u00e1 se repetindo, tendo em vista a recente decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) em considerar inconstitucional a pris\u00e3o de pessoas durante processos julgados at\u00e9 a segunda inst\u00e2ncia.\n                Nesse contexto, vale citar o caso do ex-presidente do pa\u00eds, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, que foi um dos beneficiados pela decis\u00e3o do STF, cuja liberta\u00e7\u00e3o provocou repercuss\u00e3o nacional e at\u00e9 internacional. Eis que , de um lado, o favorecimento dos presos, de outro a sensa\u00e7\u00e3o de impunidade por parte do povo brasileiro.\n                Partindo do pressuposto de que o ato de condena\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de um estudo aprofundado dos casos pautados por provas, nada mais plaus\u00edvel do que a pris\u00e3o do condenado, independentemente da inst\u00e2ncia julgadora. Aguardar o tr\u00e2nsito em julgado de um processo em um pa\u00eds como o Brasil que disp\u00f5e de excessivos recursos, principalmente na esfera criminal, significa andar em dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao desenvolvimento nacional, assim como se configura como um desrespeito \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira.\n                "
}